<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Halcyon days</title>
        <description>Dialy written record.</description>
        <link>http://localhost:4000/</link>
        <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Tue, 23 Jul 2024 10:52:53 +0900</pubDate>
        <lastBuildDate>Tue, 23 Jul 2024 10:52:53 +0900</lastBuildDate>
        <generator>Jekyll v4.3.3</generator>
        
            <item>
                <title>사과가 필요한 이유</title>
                <description>&lt;p&gt;글을 잘 쓰는 사람이 아니다. 하고 싶은 말을 반드시 기록하는 사람도 아니다. 글로 기록하려면 많은 사유가 필요하다. 아주 귀찮고 고단한 일이다. 따라서 자신을 설득해야 한다. 글로 기록할 만한 이유가 있어야 하고 그 이유가 자신에게 타당해야 한다. 그 어떤 이유라도 하루 살아가기도 힘든 부족한 체력을 끌어다 쓸 타당성을 확보해야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;글을 위한 사유는 긴 시간 동안 괴롭혔다. 기록할 장소가 열려있는 공간이다. 열려있는 공간에 기록되는 글은 스스로 힘을 가지고 작성자의 의도와 다르게 살아 숨 쉴 수 있다. 잘 쓰지도 못하는 글을 쓰면서 열려있는 공간에 기록할 글이라는 것이 마음을 얼려버리고 겨우 쌓은 다짐을 무너지게 했다. 자신의 이야기가 아니기에 더더욱 그러하다. 그런데도 글을 기록한다. 내게 피할 수 없는, 중요한 사건이 되었기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.naver.com/pasilda/223488600534&quot;&gt;&amp;lt;김현지, 김현지되기&amp;gt;&lt;/a&gt;. 이 글을 읽으면서 다짐한 것이 있다. 글 속에 등장한 그 누구의 이름도 자발적으로 어느 곳에도 기록하지 않겠다는 것이다. 이야기, 사건 속 등장인물의 이름이 그 사건의 이름으로 불리길 거부하는 것이다. 사람의 이름은 많은 사람의 입에 오르내리기 시작하면 더 이상 당사자만의 문제가 아니게 된다. 지켜보고 있는 사람을 사유하게 한다. 듣기만 하는 사람, 의견을 내어놓는 사람, 비판하는 사람, 비난하는 사람, 편을 드는 사람, 옆에 서는 사람, 편승하는 사람, 가만히 있는 사람, 지나치는 사람. 듣기만 하는 사람과 의견을 내어놓는 사람을 지나서 편승하는 사람이 되어볼까 한다. 미리 말한다. 인용한 글이 작성되기 전에 사과가 있어야 했고, 그 사과로 글이 작성되는 일이 없었어야 했다. 지금이라도 사과가 있으면 좋겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;사과는-무엇인가&quot;&gt;사과는 무엇인가.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;사과는 용서를 비는 행위만이 아니다. 앞서서 자기 잘못을 인정하는 과정이 필요하다. 사과하면, 제대로 된 사과라면, 단순히 용서를 비는 행위로만 비치지 않고 자기의 잘못을 인정했다고 사과를 받는 사람에게 생각하게 한다. 사과를 받는 사람 입장에서 용서를 비는 행위에 대해서 생각해 보자. 사과를 받았다고 해서 있었던 일이 없었던 일이 되지 않는다. 없었던 일처럼 기억에서 지워버릴 수 있는 능력을 사람은 가지지 못했다. 사과 이전에 발생한 아픔이 사라지지도 않는다. 이미 겪은 아픔은 마음에 금을 만들고 흔적을 남긴다. 말끔하게 지워낼 수 없다. 이해타산적으로 생각하자면 받는 사람 입장에서 무엇 하나 달라지는 것이 없는 것처럼 여겨진다. 용서를 비는 행위만 있었을 때 받는 사람에게 달라지는 것이 없으나 자기 잘못은 인정하는 과정이 동반되었을 때 받는 사람에게 달라지는 것이 있으니, 자기 자신을 그 사건으로부터 놓아주는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누가 보아도 당사자 중 하나가 잘못하고 다른 하나가 피해를 보았다고 생각될 만한 일이라 하더라도 모두 그 사건에 매여 있다. 아픔이라는 형태로 매여있다. 일어난 일은 사라지지 않는다. 이것은 흔적이라는 형태로 바뀌기까지 긴 시간이 필요하다. 상처가, 아픔이 마음에 잠깐 등장했다 사라지는 보조 출연자가 아니라, 사건과 자리를 바꾸어 마음을 계속 해 집어 놓는 주인공이 된다. 오래도록 사과받지 못한 사람은 많은 시간이 지나 사건은 기억하지 못하고 계속 아파하고, 아팠던 기억을 되뇌는 일은 이미 우리 주변에서 흔하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;상처가, 아픔이 마음에 잠깐 흔적을 남기는 것으로 마무리되지 않고, 계속해서 칼로 가슴을 그어댄다. 나의 잘못이니 당신은 그만 아파하고 여기서 떠나가라고 하는 것이 사과다. 그렇게 앞으로 계속될 아픔을 멈추게 해주는 행위가 사과다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;사과는-왜-하는-가&quot;&gt;사과는 왜 하는 가.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;앞선 글에서 사건에 매여있는 상대를 그 사건에서 벗어나도록 하기 위함이라고 설명했다. 그것만이 아니다. 상대뿐만 아니라 자기도 그 사건에 매여있다. 자기도 그 사건에서 벗어나기 위해 사과하는 것이다. 어째서 매여 있는가? 상대를 무시하고 입을 닫고 그 자리에서 벗어나 없었던 일이라 자신을 속이면 그만 아닌가? 아니다. 잘못한 사람을 그 자리로 다시 불러오는 것이 있다. 그 누구도 아닌 자신이다. 도망간 순간부터 잘못이 없다며 자신을 속여도 양심이 살아 움직여 그 시간을 다시 지금으로 불러온다. 계속해서 지나간 사건을 현재로 만든다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;양심이 없으면 다를까? 아무도 모르는 두 사람만의 문제라면 그럴 수도 있겠지만, 이 세상의 문제는 밀실에서 이루어지더라도 두 사람의 문제로 끝나지 않지 않는 일은 드물게 일어난다. 입에서 입으로 전해지며 언젠가 뜬금없는 순간에 등장하여 잊고 지냈던 그 문제를 다시금 현재에 가져온다. 드물지만 그런 일은 실제로 일어난다. 뒤늦게 등장한 이야기는 처음과 달리 강력한 힘을 발휘하여 자신을 현재에 데려다 놓는 것으로 끝내지 않고 자신을 크게 뒤흔들기도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인용한 글과 같이 두 사람을 붙잡고 있는 사건이 두 사람만의 문제로 끝나지 않았으며 많은 사람에게 공개되었다. 자신을 속여도 많은 사람의 입에서 입으로 이야기는 오르내리고 이 사건에서 벗어나지 못하도록 묶어두고 있다. 여기까지 오면 그 누구도 손쉽게 벗어날 수 없다. 여기서 벗어나는 길은 단 하나다. 자기 잘못은 인정하는 것, 사과하는 것이다. 그 이후 단번에 벗어날 수 없을지라도 서서히 벗어날 수 있다. 다시 현재로 불려 오더라도 사과했다는 사실이 금세 이야기를 사그라들게 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;사과를-했어야-했다&quot;&gt;사과를 했어야 했다.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;이 사건에서 벗어나기 위함과 같은 이유가 아니더라도 자신을 위해 사과했어야 한다. 문학은 쓰이기만 해서는 의미가 없다. 글로 작성된 예술은 글이기에, 글이므로, 읽을 사람이 있어야 한다. 글은 읽힌 후에 힘을 발휘한다. 앞으로 쓰일 모든 글은 그 글의 가치와 관계없이 지금 이 사건이 꼬리표처럼 따라붙어 읽힐 이유를 잃을 수 있다. 글을 쓰는 것도, 글을 읽는 것도 사람이 하는 행위다. 지금의 시대는 윤리적이지 않음을 손쉽게 용서하지 않는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;윤리가 창작을 막는다고 말하는 사람은 다시 생각해야 한다. 모든 예술을 향유하는 것은 사람이다. 윤리, 도덕, 규범을 거슬러 창작된 예술은 그 시대의 윤리적 잣대로 입에 오르내릴 수 있고 그것이 관심을 불러일으키는 동시에 관심을 사그라들게도 한다. 창작하는 권리가 앞선 것들을 뛰어넘어야 한다고 주장한다면 주장할 수 있다. 주장한다고 해서 앞선 것들을 중요하게 생각하는 사람이 존재하는 한 그들 앞에서 그렇게 창작된 것은 힘을 잃기 쉽다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;혹자는 이렇게 말하기도 하는 것 같다. 사과를 핑계 삼아 작품을 망치고 있다고. 그렇게 글쓴이의 삶을 망치고 있다고. 아니다. 글을 쓰는 사람이라면 응당 안다. 사람에게 미움을 받으면 글의 가치는 손쉽게 망가진다는 것을. 명확히 말할 수 있다. 글을 쓰는 사람이 손수 자기를 망친 것이지 누군가 망가뜨린 것이 아니다. 나라를 팔아먹은 유명한 자는 명필이었으며 남긴 글은 멋진 모양을 하고 있으나 가치를 잃었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;늦은-사과&quot;&gt;늦은 사과&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;늦었다고 생각할 수 있다. 사과를 기다리는 사람들이 있다. 당사자 또한 사과를 기다리고 있다. 늦었다 생각지 말고 사과할 기회를 놓치지 않기를 기대한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;글을-맺으며&quot;&gt;글을 맺으며&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;이 사건에 편승한 이유는 무엇인가. 인용한 글을 작성한 작성자가 이 사건에서 벗어나기를 바란다. 간절히. 자신의 이야기가 여기저기 오르내리고 있으며, 자신을 향하여 좋은 말만 쏟아지는 상황이 아님에도 자리를 지켜주며 &lt;b&gt;앞으로 나아감&lt;/b&gt;을 원하는, 마음이 단단한 그 사람의 마음이 망가지지 않기를 바라고 있다. 인용한 글의 작성자가 누구인지 잘 모른다. 잘 알 생각도 없으며 기억에 이름이 남지 않기를 원한다. 사과를 받고 사람들의 기억에서, 내 기억에서 마치 없었던 사건 마냥 잊혀지고, 그와 동시에 마음이 더 다치는 일 없이 끝나기를 원한다. 그저 이런 일이 있었다는 사실만 남을 순 없을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– 간절한 마음으로 마무리를 기다리는, 글을 좋아하는 아무개가.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Mon, 22 Jul 2024 18:13:44 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/2024/07/22/the-reasons-why-you-need-an-apology/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2024/07/22/the-reasons-why-you-need-an-apology/</guid>
                
                <category>thought</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>집에서 일하는 어려움</title>
                <description>&lt;p&gt;자다 일어나면 눈앞에 책상이 있다. 자연스레 의자에 앉아 컴퓨터를 켜고 조금 지나면 자연스레 일을 한다. 어딘가 소속되지 않아 자유로울 것 같지만 자유로움을 즐기다가 굶어 죽기 아주 좋다. 홀로 살고 있는 것도 아니니 더더욱 열심을 내어야 한다. 그 마음은 더 많은 시간을 책상에 머물게 한다. 회사 다니던 시절 늘 앉아 있던 책상이지만 집에서 앉아 있는 시간은 생각보다 집중하기 어렵다. 많은 시간을 앉아 있으나 그 시간이 곧 집중해서 일하고 있는 시간은 아니다. 누군가 지켜보거나 눈치를 주는 것이 아니기에 자신을 잘 다독여야 하고, 오후에 아이들이 돌아와 말을 걸기 시작하면 집중이 끊어진다. 사이사이 집을 정리하거나 집안일들을 하기도 한다. - 때때로 집중을 위해 집안일을 무시하기도 한다. - 가장 큰 문제는 각종 불안감이 공격한다. 지금 하는 일이 돈으로 전환될 것인가 하는 것을 벗어나도 다음 달 생활이 가능한 지점까지 도달할 수 있을 것인가 하는 생각이 다시 공격한다. 이 모든 공격을 물리치지는 못하고 잘 다독이며 일을 진행한다. 그렇게 시간을 쌓아가다 보면 회사에서 일하는 것만큼 스트레스가 쌓인다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;소속되지 않아 언제든 밖으로 나갈 수 있는 자유로움을 이용해 자전거를 타면서 - 주목적은 운동이지만 - 스트레스를 발산한다. 그마저 비가 계속 내리는 요즘은 그것조차 어렵다. 오늘은 숨 막힐 것 같은 답답함과 감정이 바닥으로 향하는 것만 같아서 다 내팽개치고 8월에 가려고 생각했던 곳으로 카메라를 들고 나갔다. 햇볕은 뜨겁고 등으로 땀이 흐르는데 살아있음을 느낀다. 코에 바깥바람을 넣었더니 불안했던 감정들을 가라앉고 다음을 위해 나아갈 마음을 조금씩 회복한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;모든 삶에는 그 나름의 어려움이 있다. 지금의 삶에 잘 적응하고 정착해서 안정을 찾고 싶다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Wed, 17 Jul 2024 21:52:43 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/2024/07/17/difficulties-working-from-home/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2024/07/17/difficulties-working-from-home/</guid>
                
                <category>thought</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>어릴 적 기억, 첫 번째</title>
                <description>&lt;p&gt;카페에 들러 커피 한잔 마시는데 옆자리 학생들이 까르르 웃는다. 낙엽만 굴러가도 웃는 나이. 언제 저리 즐겁게 웃었을까? 학창 시절에도 즐겁게 웃는 날은 머리에 진한 기록으로 남을 만큼 웃지 않았다. 선생님께서 그 시절에도 우울 장애였을 것이라는 말씀이 떠 올랐다. 그렇다. 우울 장애는 늘 함께 였다. 그 때라면, 그때부터 라면, 우울 장애를 촉발한 무언가도 그 시절에 있지 않을까? 지금은 다른 것이 우울 장애가 계속 굴러가도록 하고 있을지라도 그 시절 무엇이 우울 장애와의 연애를 시작하게 했는지 알고 싶어졌다. 그것을 찾는 방법은 간단하다. 떠 오르는 일들을 기록하고 다시 살펴본다면 그 사이에서 발견될 것이다.  어릴 적 기록은 매우 단편적이고 떠 오르는 것이 워낙 흔하지 않은 일이니 뜬금없이 오늘처럼 떠 오를 때마다 기록해 보려고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아마도 6살일 것이다. 명확하지 않다. 마을 앞 입구에서 길은 U 모양으로 갈라지는데 그 갈라지는 정면에 구멍가게가 하나 있었다. 지금도 할아버지라 부르는 그곳의 주인 분은 그 당시에도 할아버지라 불렀다. 구멍가게에 아무런 볼 일이 없었고, 그 앞을 지나갈 뿐이었다. 어쩌면 구멍가게에 심부름하러 갔었던 것일지도 모르겠다. 이 부분은 정확하지 않다. 이후 구멍가게 주인 분이랑 자주 친밀해졌지만, 그 당시만 하더라도 안면이 있는 상태도 아니었다. 그저 지나가는 꼬맹이에게 이쁘다며 과자 하나를 주셨다. 꼬맹이가 무슨 생각이 있으랴. 그 과자를 들고 집으로 갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;과자를 들고 나타난 아이를 마주한 어머니는 바로 그 과자가 어디서 났는지부터 물으셨다. 지나가는 길에 동네 앞에 있는 구멍가게 할아버지가 주셨다는 이야기를 전하자, 어머니는 엄하게 혼내셨다. 다른 사람이 주는 물건을 쉽게 넙죽넙죽 받아와서는 안 된다고 말씀하셨다. 1980년 말. 우리 집은 매우 가난했나 보다. 그 당시 어머니는 다른 사람의 호의를 간단히 받아들이실 수 있는 마음의 여유가 없으셨다. - 중학생쯤, 이 이야기를 어머니와 나눌 기회가 있었는데 그때 그렇게 말씀해 주셨다. - 주머니에서 꼬깃꼬깃한 천 원짜리 지폐 한 장을 꺼내주시며 죄송하다고 말씀드리고 값을 지불하라고 하셨다. 혼나서 마음이 엉망이 된 그 꼬마는 너무 싫었지만, 거역할 수 없는 어머니의 말씀대로 구멍가게 할아버지를 찾아가 죄송하다고 말씀드리고 과잣값을 드렸다. 거스름돈을 받아 돌아오는 발걸음은 매우 무거웠다. 무엇을 잘못했다는 말인가? 손에 쥐여주셔서 받았을 뿐인데 잔뜩 혼나고 무엇을 잘못했는지도 모른 채 사과했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 기억이 머릿속에 남아 있는 가장 어릴 때의 기억이다. 이 순간을 돌아보며 생각해 보면 어머니는 여전히 다른 누군가의 호의를 쉽게 받아들이시지 못한다. 고마워하시지만 돌아서면 이걸 어떻게 갚아야 할지 생각하신다. 이 기억은 떠올릴 때마다 약간 쓰리다. 명치 부분이 아려오고 입가에 씁쓸한 맛이 남는다. 어머니 입장을 생각해보면 그러실 수도 있다는 생각이 든다. 그 이전의 삶이 쉽지 않으셨음을 여러 번 들었기 때문이다. 하지만 이해한다고 해서 그것이 아프지 않은 것은 아니다. 상당한 나이를 먹을 때까지 친척들이 주는 세뱃돈에도 받기를 망설였던 수많은 기억이 있으니 다른 이의 호의를 쉽게 받아들일 수 없었음이 분명하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;기억을 꺼내어 글로 펼쳤을 뿐인데 왜 이리도 서글픈지 모르겠다. 다음 기억은 조금 행복할 수 있을까?&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 18:29:32 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/2024/07/05/disorders-record-1st/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2024/07/05/disorders-record-1st/</guid>
                
                <category>childhood</category>
                
                <category>disorders</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>화사한 시작</title>
                <description>&lt;p&gt;활짝 피었다. 사진을 찍으며 밝게 웃는 자신을 마주하며 깜짝 놀랐다. 분명 기다리고 기다렸으나 이 정도일 줄이야. 얼굴에 미소를 띤 채 연신 셔터를 눌렀다. 필름 사진 찍으면서 이토록 빠르게 다음 컷, 다음 컷을 연이어 찍은 것이 얼마 만일까? 차가운듯하나 따스하고 아름다운 마음으로 내 마음을 따스하게 달래주는 것 같다고 생각했다. 매해 피는 벚꽃을 늘 기다리지만 올해만큼 감동적인 순간이 또 있을까? 한참 힘들었던 그때 보았던 동네 언덕 위의 벚꽃은 우울장애를 벗어나려는 의지를 심어주었다면, 올해의 벚꽃은 한참 가볍고 약하고 깨어질 것 같은 마음을 포근히 감싸주었다. 어둡게 칠해지던 마음이 한순간 환해졌다. 화사하게 밝아진 마음으로 새봄을 시작하고 있다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 30 Mar 2024 23:45:02 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/2024/03/30/spring-has-come/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2024/03/30/spring-has-come/</guid>
                
                <category>thought</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>아픈 사람</title>
                <description>&lt;p&gt;자신을 보며 느끼는 것. 늘 아프다. 계속 아프다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우울 장애는 늘 함께하고 있다. 매일 아침저녁으로 약을 먹고 있기도 하고 이따금 불안으로 사람 많은 곳이 불편한 상황을 겪기도 하고 감정이 엉망이 되면 자연스럽게 논리를 건너뛰어 극단적인 생각으로 이어지는 상황을 만나기도 해서 잊거나 한쪽 구석으로 몰아내기 매우 어렵다. 가슴에 명찰 ‘우울 장애’를 달고 산다. 여러 해가 지나면서 익숙해지기도 했고, 다른 이에게 쉽게 ‘중증 우울 장애를 안고 살아가고 있어요’라고 말할 수 있다. 작년 10월 말, 고속도로 교통사고를 겪으며 척추가 망가지고 지금까지 운신이 힘든 상태가 되니 그저 지나가는 아픔이 아니라 ‘늘 아픈 사람인가?’ 하는 생각이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우울 장애로 지난 회사를 여러 번 쉬기도 했고 결국 퇴사에 이르렀다. 지금 회사에 겨우 적응하며 이제 살 만하다 싶었더니 몸이 망가지며 다시 쉬고 있다. 계속 아픈 사람이 되고 말았다. 아무도 탓하지 않는 자신을 스스로 자신을 탓한다. ‘넌 너무 아파’. ‘건강 관리에 실패했어’. 여기까지 다다르니 앞으로 회사 생활은 어렵겠다는 생각이 든다. 우울 장애를 딛고 일어설 때 많은 용기가 필요했다. 새로운 아픔을 다시 딛고 이겨내며 회사 생활을 할 용기가 없는 것 같다. 회사에 기대지 않고 홀로 살길을 찾아야겠다. 더 이상 미뤄둘 수 없는 것이 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자의로 아픔을 원하지 않았으나 아픔을 얻었으니, 지금까지와 다른 삶을 꿈꾸어야겠다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 00:06:14 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/2024/03/14/sick-person/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2024/03/14/sick-person/</guid>
                
                <category>thought</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>봄이 오면</title>
                <description>&lt;p&gt;2월이 되면 ‘봄, 얼른 와라.’하고 말하곤 한다. 3월을 마주하고 싶은 것이 아니라, 봄 하면 떠오르는 따스하고 푸릇푸릇한 심상의 봄을 기대한다. 추위가 사라지면서 새하얀 하늘 색도 푸른색으로 변하고 쓸쓸하던 주변이 푸른 빛으로 가득해지며 마음도 따스해지는 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;작년 10월 말, 교통사고가 나고 다치면서 계속해서 침대 생활을 이어오고 있다. 2월 말이 되면 통증을 느끼더라도 바깥 생활이 수월할 수 있을 것이라는 기대감이 있었다. 3월이면 무리 없이 회사에 복귀할 수 있으리라 생각했다. 지난 진료 시, 의사 선생님의 의견은 무리라고 하셨다. 이제 겨우 제한하던 운신의 폭을 조금 늘리는 것이 고작일 것이라 하셨다. ‘설마, 아닐 거야.’ 이런 생각이 마음을 지배했다. 정작 지금이 되니 크나큰 착각이었음을 깊이 깨닫는다. 밖으로 나가 30분 정도 움직이다 보면 금세 아프다. 버텨보면 당장 집에 가서 누워야겠다는 생각이 들 정도로 아프다. 회사에 5월 첫날부터 출근하겠다고 했는데 지금 상태를 보고 있자면 무리일 것 같다. 선생님께서는 더 이상 치료할 것은 없으나 뼈가 자리를 이탈하지 않고 통증이 사라지고 잘 움직이려면 1년은 족히 걸린다고 하셨다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내겐 아직 봄이 조금도 다가오지 않았다. 몸이 꽁꽁 언 듯 말을 듣지 않는다. 5월도 무리일 것 같다. 잘 운신할 수 있는 봄은 5월에 찾아와줄까? 현 상태를 인정하고 낙담하지 않고 봄이 찾아와 주길 기다린다.&lt;/p&gt;

</description>
                <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:56:14 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/2024/02/29/when-spring-comes/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2024/02/29/when-spring-comes/</guid>
                
                <category>thought</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>아침이 오면</title>
                <description>&lt;p&gt;좀처럼 잠이 찾아오지 않는 밤에는, 잠을 청하기보다 올 때까지 기다리지 않고 다른 것을 한다. 그러다 밤을 지새우기도 한다. 이따금 카메라를 가지고 밖으로 나간다. 아주 가끔 멋진 하늘을 만난다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;짧은-찰나&quot;&gt;짧은 찰나&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;아주 어둡던 하늘이 밝아오며 세상을 환하게 비추는 시간은 생각보다 짧다. 아주 짧은 시간 어둡지만, 빛이 하늘을 아름답게 그려내는 순간이 있다. 아름답다며 호들갑을 떨면 기록할 수 있는 시간을 놓치기 십상이다. 준비한 카메라를 꺼내 놓치지 않도록 필름을 아까워하지 않고 여러 장 찍는다. 찾아오지 않은 잠이, 놓쳐버린 잠이 이 순간만큼은 아쉽지 않다. 뿌듯한 마음이 가슴을 가득 채운 이런 날 아침은 이미 하루를 다 보낸 것처럼 놓쳐버린 잠이 찾아오며 깊은 잠을 선사한다. 며칠 도망갔던 잠이 찾아오는 순간이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;어제&quot;&gt;어제&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;아름다운 찰나를 만나는 날은 드물다. 잠이 다시 찾아오기도 하고, 날씨가 엉망일 때도 있다. 그보다 밖으로 나가기 싫다. 어제 새벽 2시, 몸을 일으켰다. 다른 무언가에 집중하고 싶었지만, 생각나는 것이 아무것도 없었다. 잠을 대신하고 싶은 것이 없었다. 그저 잠이 필요했다. 책상에 앉아 시간을 죽이고 있는 자신이 못나 보여 밖으로 나갔을 뿐이다. 멋진 광경을 기대하지 않았다. 습관 같은 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아주 가끔 지나가는 차가 있었다. 이 시간에도 움직이는 사람이 있다. 홀로 잠들지 못하고 있는 것은 아니라는 사실이 위안이 되었던 것일까? 마음이 편안해지고 잠들 수 있을 것 같았다. 침대에 누웠더니 그대로 아침이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;지금&quot;&gt;지금&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;예전처럼 밤이 마냥 두렵지 않다. 늦은 새벽이 찾아오면 잠이 찾아온다. 잠자기 전에 먹던 약과 안녕을 고했다. 찾아오지 않는 잠을 간절히 찾는 밤이 가끔 있지만 그런 밤이 오면 예전처럼 아름다운 찰나를 만나러 나가야겠다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 16:38:11 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/2024/02/27/dawn/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2024/02/27/dawn/</guid>
                
                <category>disorders</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>잠들지 못하는 밤</title>
                <description>&lt;p&gt;지난밤 잠들지 못했다. 하루 이틀 일이 아니다. 하루 대부분을 잠으로 보낸다. 늦은 밤이 되면 눈빛을 반짝이며 누워있는 자신을 마주한다. 과수면으로 지나간 시간을 되돌아보지만, 아무런 감정의 움직임이 없다. 가슴이 텅 빈 것 같다. 이럴 때면 살아있을 이유를 천천히 찾아본다. 없다. 대소변을 겨우 가리는 3살짜리 아이 같다. 거실로 나가 식탁에 있는 것으로 간단히 배를 채우고 별빛이 쏟아지는 하늘을 창으로 바라보며 시간을 보내다 어느새 쏟아지는 잠에 취해 잠들고 일어나면, 대충 이 시간쯤이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;오늘은-병원-가는-날이다&quot;&gt;오늘은 병원 가는 날이다.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;지금까지 다니던 병원에서 이렇게 말했다. 이미 약 처방이 과한데 좋아지지 않고 점점 더 나빠지고 있으니, 병원을 옮길 것을 추천했다. 대학 병원 예약을 잡아두었다. 예약 시간에 깨어 있을까? 방 밖으로 나가는 것조차 두려운데 병원을 다녀올 수 있을까? 텅 비었던 머릿속이 다양한 질문들로 가득 채워진다. 어느 질문에도 속 시원히 답하지 못한다. 그저 상상들로 대신 답해본다. 하나같이 부정적인 답변이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;없다&quot;&gt;없다&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;왜 이러는 걸까? 어째서 지금일까? 왜 나여야 하는 걸까? 이유가 있을 것이라며 달래보지만 머리도 가슴도 동의하지 않는다. 자신의 쓸모를 찾지 못하고 있다. 텅 비어 있던 마음이 요동친다. 아무것도 없던 공간이 순식간에 물로 가득 찬다. 볼 위로 무언가 흐른다. 눈물이 흐르고 있음을 깨닫는다. 그저 눈물이 흐를 뿐 입에서 그 어떤 소리도 새어 나오지 않는다. 가슴을 살펴보면 여전히 텅 비어 있다. 나는 텅빈 사람이다. 아무것도 가지고 있지 않은 사람이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;2024-02-27 : 지나간 시간을 기억을 더듬어 기록했다&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 20 Feb 2020 02:14:11 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/2020/02/20/sleepness-night/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/02/20/sleepness-night/</guid>
                
                <category>disorders</category>
                
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>