<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Halcyon days</title>
        <description>Dialy written record.</description>
        <link>http://localhost:4000/</link>
        <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 00:30:07 +0900</pubDate>
        <lastBuildDate>Thu, 14 Mar 2024 00:30:07 +0900</lastBuildDate>
        <generator>Jekyll v4.3.3</generator>
        
            <item>
                <title>아픈 사람</title>
                <description>&lt;p&gt;자신을 보며 느끼는 것. 늘 아프다. 계속 아프다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우울 장애는 늘 함께하고 있다. 매일 아침저녁으로 약을 먹고 있기도 하고 이따금 불안으로 사람 많은 곳이 불편한 상황을 겪기도 하고 감정이 엉망이 되면 자연스럽게 논리를 건너뛰어 극단적인 생각으로 이어지는 상황을 만나기도 해서 잊거나 한쪽 구석으로 몰아낼 수 없다. 가슴에 명찰 ‘우울 장애’를 달고 산다. 여러 해가 지나면서 익숙해지기도 했고, 다른 이에게 쉽게 ‘중증 우울 장애를 안고 살아가고 있어요’라고 말할 수 있다. 작년 10월 말, 고속도로 교통사고를 겪으며 척추가 망가지고 지금까지 운신이 힘든 상태가 되니 생각이 되니 그저 지나가는 아픔이 아니라 ‘늘 아픈 사람인가?’ 하는 생각이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우울 장애로 지난 회사를 여러 번 쉬기도 했고 결국 퇴사에 이르렀다. 지금 회사에 겨우 적응하며 이제 살 만하다 싶었더니 몸이 망가지며 다시 쉬고 있다. 계속 아픈 사람이 되고 말았다. 그 누구도 탓하지 않고 있지만 마음으로 자신을 탓한다. ‘넌 너무 아파’. ‘건강 관리에 실패했어’. 여기까지 다다르니 앞으로 회사 생활은 어렵겠다는 생각이 든다. 우울 장애를 딛고 일어설 때 많은 용기가 필요했다. 이젠 그럴 용기가 없는 것 같다. 회사에 기대지 않고 홀로 살길을 찾아야겠다. 더 이상 미뤄둘 수 없는 것이 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자의로 아픔을 원하지 않았으나 아픔을 얻었으니, 지금까지와 다른 삶을 꿈꾸어야겠다.&lt;/p&gt;

</description>
                <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 00:06:14 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/2024/03/14/sick-person/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2024/03/14/sick-person/</guid>
                
                <category>thought</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>봄이 오면</title>
                <description>&lt;p&gt;2월이 되면 ‘봄, 얼른 와라.’하고 말하곤 한다. 3월을 마주하고 싶은 것이 아니라, 봄 하면 떠오르는 따스하고 푸릇푸릇한 심상의 봄을 기대한다. 추위가 사라지면서 새하얀 하늘 색도 푸른색으로 변하고 쓸쓸하던 주변이 푸른 빛으로 가득해지며 마음도 따스해지는 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;작년 10월 말, 교통사고가 나고 다치면서 계속해서 침대 생활을 이어오고 있다. 2월 말이 되면 통증을 느끼더라도 바깥 생활이 수월할 수 있을 것이라는 기대감이 있었다. 3월이면 무리 없이 회사에 복귀할 수 있으리라 생각했다. 지난 진료 시, 의사 선생님의 의견은 무리라고 하셨다. 이제 겨우 제한하던 운신의 폭을 조금 늘리는 것이 고작일 것이라 하셨다. ‘설마, 아닐 거야.’ 이런 생각이 마음을 지배했다. 정작 지금이 되니 크나큰 착각이었음을 깊이 깨닫는다. 밖으로 나가 30분 정도 움직이다 보면 금세 아프다. 버텨보면 당장 집에 가서 누워야겠다는 생각이 들 정도로 아프다. 회사에 5월 첫날부터 출근하겠다고 했는데 지금 상태를 보고 있자면 무리일 것 같다. 선생님께서는 더 이상 치료할 것은 없으나 뼈가 자리를 이탈하지 않고 통증이 사라지고 잘 움직이려면 1년은 족히 걸린다고 하셨다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내겐 아직 봄이 조금도 다가오지 않았다. 몸이 꽁꽁 언 듯 말을 듣지 않는다. 5월도 무리일 것 같다. 잘 운신할 수 있는 봄은 5월에 찾아와줄까? 현 상태를 인정하고 낙담하지 않고 봄이 찾아와 주길 기다린다.&lt;/p&gt;

</description>
                <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:56:14 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/2024/02/29/when-spring-comes/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2024/02/29/when-spring-comes/</guid>
                
                <category>thought</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>아침이 오면</title>
                <description>&lt;p&gt;좀처럼 잠이 찾아오지 않는 밤에는, 잠을 청하기보다 올 때까지 기다리지 않고 다른 것을 한다. 그러다 밤을 지새우기도 한다. 이따금 카메라를 가지고 밖으로 나간다. 아주 가끔 멋진 하늘을 만난다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;짧은-찰나&quot;&gt;짧은 찰나&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;아주 어둡던 하늘이 밝아오며 세상을 환하게 비추는 시간은 생각보다 짧다. 아주 짧은 시간 어둡지만, 빛이 하늘을 아름답게 그려내는 순간이 있다. 아름답다며 호들갑을 떨면 기록할 수 있는 시간을 놓치기 십상이다. 준비한 카메라를 꺼내 놓치지 않도록 필름을 아까워하지 않고 여러 장 찍는다. 찾아오지 않은 잠이, 놓쳐버린 잠이 이 순간만큼은 아쉽지 않다. 뿌듯한 마음이 가슴을 가득 채운 이런 날 아침은 이미 하루를 다 보낸 것처럼 놓쳐버린 잠이 찾아오며 깊은 잠을 선사한다. 며칠 도망갔던 잠이 찾아오는 순간이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;어제&quot;&gt;어제&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;아름다운 찰나를 만나는 날은 드물다. 잠이 다시 찾아오기도 하고, 날씨가 엉망일 때도 있다. 그보다 밖으로 나가기 싫다. 어제 새벽 2시, 몸을 일으켰다. 다른 무언가에 집중하고 싶었지만, 생각나는 것이 아무것도 없었다. 잠을 대신하고 싶은 것이 없었다. 그저 잠이 필요했다. 책상에 앉아 시간을 죽이고 있는 자신이 못나 보여 밖으로 나갔을 뿐이다. 멋진 광경을 기대하지 않았다. 습관 같은 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아주 가끔 지나가는 차가 있었다. 이 시간에도 움직이는 사람이 있다. 홀로 잠들지 못하고 있는 것은 아니라는 사실이 위안이 되었던 것일까? 마음이 편안해지고 잠들 수 있을 것 같았다. 침대에 누웠더니 그대로 아침이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;지금&quot;&gt;지금&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;예전처럼 밤이 마냥 두렵지 않다. 늦은 새벽이 찾아오면 잠이 찾아온다. 잠자기 전에 먹던 약과 안녕을 고했다. 찾아오지 않는 잠을 간절히 찾는 밤이 가끔 있지만 그런 밤이 오면 예전처럼 아름다운 찰나를 만나러 나가야겠다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 16:38:11 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/2024/02/27/dawn/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2024/02/27/dawn/</guid>
                
                <category>disorders</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>잠들지 못하는 밤</title>
                <description>&lt;p&gt;지난밤 잠들지 못했다. 하루 이틀 일이 아니다. 하루 대부분을 잠으로 보낸다. 늦은 밤이 되면 눈빛을 반짝이며 누워있는 자신을 마주한다. 과수면으로 지나간 시간을 되돌아보지만, 아무런 감정의 움직임이 없다. 가슴이 텅 빈 것 같다. 이럴 때면 살아있을 이유를 천천히 찾아본다. 없다. 대소변을 겨우 가리는 3살짜리 아이 같다. 거실로 나가 식탁에 있는 것으로 간단히 배를 채우고 별빛이 쏟아지는 하늘을 창으로 바라보며 시간을 보내다 어느새 쏟아지는 잠에 취해 잠들고 일어나면, 대충 이 시간쯤이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;오늘은-병원-가는-날이다&quot;&gt;오늘은 병원 가는 날이다.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;지금까지 다니던 병원에서 이렇게 말했다. 이미 약 처방이 과한데 좋아지지 않고 점점 더 나빠지고 있으니, 병원을 옮길 것을 추천했다. 대학 병원 예약을 잡아두었다. 예약 시간에 깨어 있을까? 방 밖으로 나가는 것조차 두려운데 병원을 다녀올 수 있을까? 텅 비었던 머릿속이 다양한 질문들로 가득 채워진다. 어느 질문에도 속 시원히 답하지 못한다. 그저 상상들로 대신 답해본다. 하나같이 부정적인 답변이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;없다&quot;&gt;없다&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;왜 이러는 걸까? 어째서 지금일까? 왜 나여야 하는 걸까? 이유가 있을 것이라며 달래보지만 머리도 가슴도 동의하지 않는다. 자신의 쓸모를 찾지 못하고 있다. 텅 비어 있던 마음이 요동친다. 아무것도 없던 공간이 순식간에 물로 가득 찬다. 볼 위로 무언가 흐른다. 눈물이 흐르고 있음을 깨닫는다. 그저 눈물이 흐를 뿐 입에서 그 어떤 소리도 새어 나오지 않는다. 가슴을 살펴보면 여전히 텅 비어 있다. 나는 텅빈 사람이다. 아무것도 가지고 있지 않은 사람이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;2024-02-27 : 지나간 시간을 기억을 더듬어 기록했다&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 20 Feb 2020 02:14:11 +0900</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/2020/02/20/sleepness-night/</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/02/20/sleepness-night/</guid>
                
                <category>disorders</category>
                
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>